\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{$f: x \longmapsto ( 1+x )^{\alpha}$}
	
	\begin{itemize}
		\item $f$ est de classe $C^{+\infty}$ sur $\intervalleoo{-1}{1}$ 

		\item D'après le théorème de Taylor-Young elle possède un développement limité à
		l'ordre 3 au voisinage de 0.

		En 0 :
		\begin{align*}
			f( x ) &\underequal{0} f( 0 )+f'( 0 )x+f''( 0 ) \frac{x^2}{2} + f'''( 0 )
			\frac{x^3}{3!} + o( x^3 ) \\
		\end{align*}

		\item Soit $x \in  \intervalleoo{-1}{1}$ 

		\begin{align*}
			f'( x )&= \alpha( 1+x )^{\alpha-1} \\
			f''( x )&= \alpha( \alpha-1 )( 1+x )^{\alpha-2} \\
			f'''( x )&=\alpha( \alpha-1 )( \alpha-2 )( 1+x )^{\alpha-3}
		\end{align*}

		Donc 
		\begin{align*}
			f'( 0 )&=0 \\
			f''( 0 )&=\alpha( \alpha-1 )\\
			f'''( 0 )&=\alpha( \alpha-1	)( \alpha-2 )
		\end{align*}

		\item \Finalement 
		\begin{align*}
			( 1+x )^{\alpha} &\underequal{0} 1+\alpha x + \alpha( \alpha-1 ) \frac{x^2}{2}
			+ \alpha( \alpha-1 )( \alpha-2 ) \frac{x^3}{6} + o( x^3 )
		\end{align*}
	\end{itemize}

	En déduire le développement limité de $( 1+x )^5$ à l'ordre 3 en 0 :
	\begin{align*}
		( 1+x )^5 &\underequal{0} 1+5x+ \frac{5\times 4x^2}{2} + \frac{5\times 4\times
		3}{6} x^3 + o( x^3 ) \\
		&\underequal{0} 1+5x+10x^2+10x^3+o( x^3 )
	\end{align*}

	Utiliser un développement limité est inutile, car cette fonction est déjà polynomiale et
	nous pouvons utiliser le binôme de Newton pour la développer.

	\subsection{ $f: x \longmapsto \arctan(1+x)$ à l'ordre 2 en 0}

	\begin{itemize}
		\item $f$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\R$ 

		\item Donc d'après le théorème de Taylor-Young elle possède un développement limité à
		l'ordre 2 au voisinage de 0
		\begin{align*}
			f( x )&\underequal{0} f( 0 )+f'( 0 )x+f''( 0 ) \frac{x^2}{2} +o( x^2 )
		\end{align*}

		\item Calculons les dérivées successives de $f$ :
		
		Soit $x \in \R$
		\begin{align*}
			f'( x )&= \frac{1}{1+( 1+x )^2}=\frac{1}{2+2x+x^2} \\
			f''( x )&= \frac{-( 2+2x )}{( 2+2x+x^2 )^2} 
		\end{align*}

		D'où :
		\begin{align*}
			f( 0 )&= \frac{\pi}{4} \\
			f'( 0 )&= \frac{1}{2} \\
			f''( 0 )&= -\frac{1}{2}
		\end{align*}

		\item \Finalement
		\begin{align*}
			\arctan(1+x) &\underequal{0} \frac{\pi}{4}+\frac{1}{2}x-\frac{1}{2} \times
			\frac{x^2}{2}+o( x^2 ) \\
			&\underequal{0} \frac{\pi}{4}+\frac{x}{2}-\frac{x^2}{4}+o( x^2 )
		\end{align*}
	\end{itemize}
	
	\subsection{$f: x \longmapsto \tan( x )$ à l'ordre 3 en 0}%
	\label{sub:_f_x_longmapsto_tan_x_a_l_ordre_3_en_0}

	\begin{itemize}
		\item f est de classe $C^3$ sur $\intervalleoo{-\frac{\pi}{2}}{\frac{\pi}{2}}$
		donc elle admet un développement limité d'ordre 3 au voisinage de 0 d'après le
		théorème de Taylor-Young

		\item Soit $x \in \intervalleoo{-\frac{\pi}{2}}{\frac{\pi}{2}}$ 
		\begin{align*}
			f'( x )&= 1+\tan^2( x ) \\
			f''( x )&= 2( 1+\tan^2( x ) )\tan( x ) \\
			&=2\tan( x )+2\tan^3( x )\\
			f'''( x )&=2( 1+\tan^2( x ) )+2\times 3\times ( 1+\tan^2( x ) )\tan^2( x )\\
			&=2( 1+\tan^2( x ) )+6( 1+\tan^2( x ) )\tan^2( x )
		\end{align*}
		D'où :
		\begin{align*}
			f( 0 )&=0  \\
			f'( 0 )&= 1 \\
			f''( 0 )&= 0 \\
			f'''( 0 )&=2
		\end{align*}

		\item \Finalement
		\begin{align*}
			\tan( x )&\underequal{0} 0 + 1x+0 \frac{x^2}{2}+2 \frac{x^3}{3!} + o( x^3 )\\
			&\underequal{0} x+ \frac{x^3}{3}+o( x^3 )
		\end{align*}
	\end{itemize}
	
	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	Cours : 
	\begin{align*}
		e^x &\underequal{0} \sum_{k=0}^{n} \frac{x^k}{k!}+o( x^n ) \\
		&\underequal{0} 1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3!}+\ldots+ \frac{x^n}{n!}+o( x^n )
	\end{align*}
	$\forall x \in \R, \ch( x )=\frac{e^x+e^{-x}}{2}$, $\sh( x )=\frac{e^x-e^{-x}}{2}$ 

	En composant par la fonction $x \longmapsto -x$, on obtient le développement limite de
	$e^{-x}$ au voisinage de 0 :
	\begin{align*}
		e^{-x}&\underequal{0} 1+( -x )+\frac{( -x )^2}{2}+\frac{( -x
		)^3}{3!}+\ldots+\frac{( -x )^n}{n!}+o( x^n ) \\
		&\underequal{0} 1-x+\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3!}+\ldots+( -1 )^n \frac{x^n}{n!}+o(
		x^n)
	\end{align*}

	\begin{align*}
		\ch( x )&\underequal{0} \frac{1}{2}( e^x + e^{-x} ) \\
		&\underequal{0} \frac{1}{2}\left( 2+2 \times \frac{x^2}{2} + \ldots+\left( ( -1
		)^n+1 \right)\frac{x^n}{n!} +o( x^n )\right)
	\end{align*}

	\begin{itemize}
		\item 1er cas : $n = 2p, p \in \N$ : 
		\begin{align*}
			\ch( x )=1+\frac{x^2}{2}+\ldots+ \frac{x^{2p}}{( 2p )!}+o( x^{2p} )
		\end{align*}

		\item 2e cas : $n=2p+1, p \in \N$ :
		\begin{align*}
			\ch( x )=1+\frac{x^2}{2}+\ldots+\frac{x^{2p}}{( 2p )!}+o( x^{2p+1} )
		\end{align*}
	\end{itemize}

	Pareil pour $\sh( x )$\ldots

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	Cours :
	\begin{align*}
		\ln(1+x)&\underequal{0} x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+o( x^4 )
	\end{align*}

	Développement limité de $\sin(x)$ à l'ordre 4 en 0 :
	\begin{itemize}
		\item $f: x \longmapsto \sin(x)$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\R$ 

		Donc $f$ admet un développement limité d'ordre 4 en 0
		\begin{align*}
			f( x )&= \sin(x) \\
			f'( x )&= \cos(x) \\
			f''( x )&= -\sin(x) \\
			f^{( 3 )}( x )&=-\cos(x)\\
			f^{( 4 )}( x )&=\sin(x)
		\end{align*}
		D'où :
		\begin{align*}
			f( 0 )&= 0 \\
			f'( 0 )&= 1 \\
			f''( 0 )&= 0 \\
			f^{( 3 )}( 0 )&= -1 \\
			f^{( 4 )}( 0 )=0
		\end{align*}

		D'où :
		\begin{align*}
			\sin(x)&\underequal{0} 0+1x+0 \frac{x^2}{2}+( -1 ) \frac{x^3}{3!}+ 0
			\frac{x^4}{4!}+o( x^4 ) \\
			&\underequal{0} x-\frac{x^3}{6}+o( x^4 )
		\end{align*}

		Par produit :
		\begin{align*}
			\sin(x)\ln(1+x)&\underequal{0} \left( x-\frac{x^3}{6}+o( x^4 ) \right)\left(
			x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+o( x^4 ) \right) \\
			&= x^2-\frac{x^3}{2}+\frac{x^4}{3}-\frac{x^4}{6} +o( x^4 ) \\
			&= x^2-\frac{x^3}{2} +\frac{x^4}{3}+o( x^4 )\\
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\subsection*{Développement limité de  $f: x \longmapsto \sin(x)\ln\left(\frac{1+x}{1-x}\right)$ }%

	On a : $\ln(\frac{1+x}{1-x})=\ln(1+x)-\ln(1-x)$

	Soit $x \in \R$ 

	$f( x )$ existe \ssi $\frac{1+x}{1-x}>0 \iff x \in \intervalleoo{-1}{1}$ 

	$f$ est de classe $C^5$ sur $\intervalleoo{-1}{1}$ ( voisinage de 0 )

	Soit $x \in \intervalleoo{-1}{1}$ 
	\begin{align*}
		f( x )&=\sin(x)\ln(1+x)-\sin(x)\ln(1-x)
	\end{align*}
	\begin{align*}
		\sin(x)\ln(1+x)&\underequal{0} ( x-\frac{x^3}{6}+o( x^4 ) )(
		x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+o( x^4 ) ) \\
		&\underequal{0}
		x^2-\frac{x^3}{2}+\frac{x^4}{3}-\frac{x^5}{4}-\frac{x^4}{6}+\frac{x^5}{12}+o( x^5 ) \\
		&\underequal{0} x^2-\frac{x^3}{2}+\frac{x^4}{6}-\frac{1}{6}x^5+o( x^5 )
	\end{align*}

	On compose par $x \longmapsto -x$ ( au voisinage de 0 ) pour obtenir $\ln(1-x)
	\underequal{0} -x-\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+o( x^4 )$ 

	Donc :
	\begin{align*}
		\sin(x)\ln(1-x)&\underequal{0} ( x-\frac{x^3}{6}+o( x^4 ) )(
		-x-\frac{x^2}{2}-\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+o( x^5 ) )\\
		&\underequal{0}
		-x^2-\frac{x^3}{2}-\frac{x^4}{3}-\frac{x^5}{4}+\frac{x^4}{6}+\frac{x^5}{12}+o( x^5 ) \\
		&\underequal{0} -x^2-\frac{x^3}{2}-\frac{x^4}{6}-\frac{x^5}{6}+o( x^5 )
	\end{align*}
	D'où $f( x )\underequal{0} 2x^2+\frac{x^4}{3}+o( x^5 )$

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	$f: x \longmapsto \sqrt{1+x}+\sqrt{1-x}$ à l'ordre 4 en 0. On connait le DL de $( 1+x
	)^\alpha$ en 0, on prend $\alpha=\frac{1}{2}$ 

	Soit $x \in \R$, $f( x )$ existe 
	\begin{align*}
		\ssi& 1+x\ge 0 \et 1-x\ge 0\\
		\ssi& x\ge 1 \et 1\ge x
	\end{align*}
	$ \mathscr{D}_f = \intervalleff{-1}{1}$ 

	Mais attention : $ \mathscr{D}_f' = \intervalleoo{-1}{1}$ 

	$f$ est de classe $C^4$ sur $\intervalleoo{-1}{1}$ 

	\textbf{Parité} : Soit $x \in \intervalleoo{-1}{1}$,
	\begin{align*}
		f( -x )&= \sqrt{1-x}+\sqrt{1-( -x )} \\
		&= \sqrt{1-x}+\sqrt{1+x} \\
		&=f( x )
	\end{align*}

	Donc son DL aura les termes de degré impairs nuls.

	\begin{align*}
		\sqrt{1+x}=( 1+x )^{\frac{1}{2}}&\underequal{0} 1+\frac{1}{2}x+\frac{1}{2}(
		\frac{1}{2}-1 )\frac{x^2}{2} + \frac{1}{2}( \frac{1}{x}-1 )( \frac{1}{2}-2
		)\frac{x^3}{6}+\frac{1}{2}( \frac{1}{x}-1 )( \frac{1}{2}-2 )( \frac{1}{2}-3
		)\frac{x^4}{24}+o( x^4 )\\
		&\underequal{0} 1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+\frac{1}{16}x^3-\frac{5}{128}x^4+o(
		x^4)
	\end{align*}
	On compose par $x \longmapsto -x$ pour obtenir :
	\begin{align*}
		\sqrt{1-x}&\underequal{0}
		1-\frac{x}{2}-\frac{x^2}{8}-\frac{x^3}{16}-\frac{5}{128}x^4+o( x^4 )
	\end{align*}
	Par addition :
	\begin{align*}
		\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x}&\underequal{0} 2-\frac{1}{4}x^2-\frac{5}{64}x^4+o( x^4 )
	\end{align*}

	\subsection*{En déduire le DL de  $g: x \longmapsto \ln(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x})$ }%
	\label{sub:en_deduire_le_dl_de_g_x_longmapsto_ln_1+x_1-x_}
	
	On va faire une composition
	\begin{align*}
		\ln(1+u)&\underequal{0}u-\frac{u^2}{2}+\frac{u^3}{3}-\frac{u^4}{4}+o( x^4 )\\[1em]
		\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x}&\underequal{0} 2-\frac{1}{4}x^2-\frac{5}{64}x^4+o( x^4 ) \\
		&\underequal{0} 2( 1-\frac{1}{8}x^2-\frac{5}{128}x^4+o( x^4 ) ) \\[1em]
		\ln(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x})&\underequal{0}
		\ln(2)+\ln\left(1\underbrace{-\frac{1}{8}x^2-\frac{5}{128}x^4+o( x^4 )}_{u}\right) \\[1em]
		\ln(1+u)&\underequal{0} \ln\left(1+\left( -\frac{1}{8}x^2-\frac{5}{128}x^4+o( x^4
		)\right)\right) \\
		&\underequal{0} ( -\frac{1}{8}x^2-\frac{5}{128}x^4+o( x^4 ) )-\frac{1}{x}(
		-\frac{1}{8}x^2-\frac{5}{128}x^4+o( x^4 ) )^2+o( x^4 )\\
		&\underequal{0} -\frac{1}{8}x^2-\frac{5}{128}x^4-\frac{1}{2}\frac{x^4}{64}+o( x^4
		)\\
		&\underequal{0} -\frac{1}{8}x^2-\frac{3}{64}x^4+o( x^4 )
	\end{align*}

	Donc :
	\begin{align*}
		\ln(\sqrt{1+x}+\sqrt{1-x})&\underequal{0}\ln(2)-\frac{1}{8}x^2-\frac{3}{64}x^4+o(
		x^4)
	\end{align*}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
	
	$f: x \longmapsto \frac{( e^x-1 )\sin(x)}{\cos(2x)}$ 

	Soit $x \in \R$, $f( x )$ existe :
	\begin{align*}
		\ssi& \cos(2x)\neq 0\\
		\ssi& 2x \neq \frac{\pi}{2}+2k\pi \ou 2x\neq -\frac{\pi}{2}+2k\pi\\
		\ssi& x=\frac{\pi}{4}+k\pi \ou x \neq -\frac{\pi}{4}+k\pi
	\end{align*}
	$f$ est de classe $C^4$ sur $\intervalleoo{-\frac{\pi}{4}}{\frac{\pi}{4}}$ 

	\begin{align*}
		\sin(u)&\underequal{0} x-\frac{x^3}{6}+o( x^4 ) \\[1em]
		e^x-1&\underequal{0} x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+o( x^4 ) \\[1em]
		\sin(x)( e^x-1 ) &\underequal{0} ( x-\frac{x^3}{6}+o( x^4 ) )\left(
		x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+o( x^4 ) \right) \\
		&\underequal{0} x^2+\frac{x^3}{2}+\frac{x^4}{6}-\frac{x^4}{6}+o( x^4 ) \\
		&\underequal{0} x^2+\frac{x^3}{2}+o( x^4 ) \\[1em]
		\cos(x)&\underequal{0}1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24}+o( x^4 )
	\end{align*}

	On compose par $x \longmapsto 2x$ 

	Donc :
	\begin{align*}
		\cos(2x)&\underequal{0} 1-2x^2+\frac{2x^4}{3}+o( x^4 ) \\
	\end{align*}

	\TODO Division par puissance croissante

	\Conclusion : 
	\begin{align*}
		f( x )\underequal{0} x^2+\frac{x^3}{2}+2x^4+o( x^4 )
	\end{align*}

\end{document}
